\input{../../preambule}

\title{Exos de révision pour l'UE "$\N$"}

\begin{document}
\maketitle

\be
On appelle ensemble des nombres naturels un triplet constitué ...
\bi
	\item $(P_a)$...
	\item $(P_b)$...
	\item $(P_c)$...
\ei
\bw 
à ce stade l'addition n'a pas encore été définie, donc $n+1$ est juste une notation
\ew
\ee
\be
Montrer le principe de récurrence.
\ee
\be
Rappeler la définition d'un ensemble infini.
\ee
\be
Montrer que le triplet $(\N,0,S)$ est infini (on suppose qu'il existe).
\ee

\be[*] 
Montrer le théorème de structure pour les entiers.
\ee

\be
Rappeler la définition des entier de Von Neumann.
\ee

\be
Rappeler la définition d'un ensemble dénombrable.
\ee

\bd
Soit $n$ et $m$, dex entiers.\\
On dit que $n$ est \textbf{strictement plus petit} que $m$ et on note $n < m$ si $n \in m$, \ie avec la définition récursive des entiers, si $n \in \{0,1,...,m-1\}$.
\ed
\be
Montrer que si $n$ et $m$ sont deux entiers tels que $n \in m$, alors $n \subset m$ (\ie avec la définition récursive des entiers, si $n \in \{0,1,...,m-1\}$, alors $\{0,1,...,n-1\} \subset \{0,1,2,...,m-1\}$).
\ee
\be
Montrer que pour tout entier $n$, $n<n+1$ et les entiers plus petit que $n+1$ sont exactement $n$ et les entiers qui sont plus petits que $n$. (remarque : en particulier, il n'y a auncun entier $a$ satisfaisant $n < a < n+1$).
\ee
\be 
Montrer que pour tout $n \ne 0, ~ n > 0$.
\ee

\be
Rappeler la définition d'une relation d'ordre. 
\ee
\be
Rappeler la définition d'un ensemble bien ordonné.
\ee

\be
Rappeler la définition d'ordre partiel/total
\ee

\be
Montrer que la relation $leq$ sur l'ensemble $\N$ est un ordre total.
\ee

\be
Montrer que l'ensemble $\N$ muni de l'ordre total est un ensemble bien ordonné.\\
Donner le nom de la relation $\leq$.
\ee
\
\end{document}

